\section{Perdita della qualifica di socio}%
\label{sec:decadenza}
% DONE art. 5 opg da finire di vedere
% DONE art 10 ponys

\begin{enumerate}
\item La qualifica di socio si perde per i seguenti motivi:
  \begin{itemize}
  \item per dimissioni volontarie o per recesso da comunicarsi per
    iscritto all'assemblea dei soci prima dello scadere dell'anno;
  \item per decadenza, cioè per la violazione dei requisiti in base ai
    quali è avvenuta l'ammissione e per la commissione di atti in
    violazione a norme di legge. La decadenza è pronunciata dal
    consiglio direttivo previa contestazione dei fatti sopra riportati
    da eseguirsi in contraddittorio tra le parti interessate;
  \item per decesso del socio;
  \item per delibera di esclusione da parte degli organi competenti
    quando il socio:
    \begin{enumerate}
    \item non osservi le disposizioni dello statuto, eventuali
      regolamenti interni oppure le deliberazioni adottate dagli
      organi sociali;
    \item non adempia senza giustificato motivo agli impegni assunti a
      qualunque titolo verso l'associazione;
    \item danneggi in qualunque modo con il suo operato
      l'associazione, ne attenti il buon andamento, ne ostacoli lo
      sviluppo e/o ne persegua lo scioglimento;
    \item denigri l'associazione, i suoi organi sociali, i suoi soci;
    \item commetta o provochi gravi disordini durante le assemblee
      ovvero nel corso delle attività organizzate dall'associazione;
    \item si appropri indebitamente dei fondi sociali, atti, documenti
      o altro dell'associazione;
    \item arrechi in qualunque modo danni morali o materiali
      all'associazione, ai locali e alle attrezzature di sua
      pertinenza. In caso di dolo, il danno dovrà essere risarcito.
    \end{enumerate}
  \item Per ritardato pagamento della quota associativa annuale (la
    morosità verrà dichiarata dal consiglio direttivo);
  \item per indegnità (l'indegnità verrà riconosciuta dall'assemblea
    dei soci);
  \end{itemize}
\item Soci receduti e/o esclusi che abbiano cessato di appartenere
  all'associazione non posson richiedere la restituzione dei
  contributi versati, né hanno diritto alcuno sul patrimonio
  dell'associazione.
\item L'esclusione del socio è deliberata dall'assemblea dei soci e
  deve essere comunicata a mezzo PEC o con l'invio formale di lettera
  mediante posta raccomandata con ricevuta di ritorno allo stesso
  associato, assieme alle motivazioni che hanno dato luogo
  all'esclusione e ratificata dall'assemblea dei soci nella prima
  riunione utile. La comunicazione si intende perfezionata anche nel
  caso di rifiuto alla ricezione da parte dell'interessato ovvero di
  persona con lui convivente o coabitante e altresì nel caso
  l'interessato, formalmente avvisato della giacenza della
  raccomandata presso l'ufficio postale, non provveda al suo ritito
  nei tempi previsti per la giacenza stessa.
\item Contro ogni provvedimento di sospensione ed espulsione, è
  ammessio il ricorso al presidente entro venti giorni dalla data di
  notificazione del provvedimento al socio. Il ricorso deve essere
  proposto via PEC all'indirizzo di posta elettronica certificata
  dell'associazione o con formale lettera e mediante raccomandata
  postale con ricevuta di ritorno, indirizzata al presidente, presso
  la sede legale dell'associazione.
\item Sul ricorso decide in via definitiva la prima assemblea dei
  soci, sentito il parere, obbligatorio, del consiglio direttivo. Nel
  caso di mancata presentazione del ricorso, le decisioni del
  consiglio direttivo saranno ritenute definitive.
\item L'associato può sempre recedere dall'associazione. Chi intenda
  recedere dall'associazione deve comunicare in forma scritta la
  propria decisione al consiglio direttivo, il quale dovrà adottare
  un'apposita deliberazione da comunicare adeguatamente all'associato.
\item La dichiarazione di recesso ha effetto con lo scadere dell'anno in corso.
\item I diritti di partecipazione all'associazione non sono trasferibili.
\end{enumerate}
